\documentclass[a4paper,11pt,oneside]{memoir}

\OnehalfSpacing

\usepackage{subfiles}
\usepackage{titlesec}

\title{Empirical measures in dynamical systems}

\usepackage[margin=3cm]{geometry}

\maxtocdepth{subsection}

\usepackage{dinamica}
\usepackage{teoremas}
\usepackage{liberdade}

\input{preamble/bibliography}
\input{preamble/glossaries}
\input{preamble/tikz}
\input{preamble/macros}

\usepackage{csquotes}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{microtype}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}

\makeatletter
\RenewDocumentCommand{\nameref}{s}{\IfBooleanTF{#1}{\@namerefstar}{\T@nameref}}
\makeatother

\begin{document}

\begin{titlingpage}
  \maketitle
\end{titlingpage}

\frontmatter
  
\begin{dedication}[--- Maria, \enquote{Unstable Orbits in the Space of Lies} (Greg Egan).]
  \enquote{Everyone else has an attractor --- why can't we have one of our own? Stranger than all the rest. Look at it: it's the most beautiful thing on the map.}
\end{dedication}

\pagebreak

  \setlength\parskip{10pt}
  \vspace*{2cm}
  à Emily, Violeta e Verônica, por serem tão legais comigo em um momento tão difícil. esta dissertação não seria possível, e talvez eu não estivesse mais em uma universidade, se não fosse por vocês.

  aos colegas dessa jornada que se permitiram ser, e se tornaram importantes para mim. Caio, Zheng, Pedro, Henrique, Bella, Narçiçeği e Cris, foi fundamental conhecer vocês.

  aos amigos inimigos do Dirichlet, queridos colegas graduandos e agora quase-doutores mestres. Guido, Lucas, Chico e Gabs, tenra história e longa vida à inamizade anti-Dirichletiana.

  à Chico, que além de iniamigo, alma extremamente carismática e exímio matemático, é a pessoa mais próxima que compartilha comigo uma vida com DM1. não tem como negar que sua existência me faz me sentir mais confortável nessa pele.

  à comunidade online de pessoas com DM1, que me ajudaram a ver o que é possível ser quando ser parecia impossível. ao projeto de software livre dessa mesma comunidade pelo pâncreas artificial com o qual escrevi a dissertação.

  ao grupinho de lésbicas da minha turma do ensino médio por me mostrarem onde eu pertencia, mesmo que ainda não soubesse percencer. guardo memórias de vocês.

  à João, por ter aturado minhas piores versões e ainda ter sido um amigo tão bom e leal durante uma adolescência esquisita. te amo, amigo.

  à minha prima Isa por uma frase que ressoou profundamente comigo, e por ser a melhor prima Isa que eu poderia imaginar e querer.

  ao meu psicólogo Guilherme, cuja pessoa e habilidade são coisa rara. tive muita sorte em te encontrar, e você foi fundamental para eu me manter bem.

  ao meu orientador, Ali, por se deixar fascinar pela matemática e seus mais puros mistérios e ainda contaminar seus alunos com este fascínio. obrigada por todo o apoio, por todas as oportunidades, e por compreender quando eu não estava podendo produzir.

  aos meus pais, por motivos que não cabem aqui.

\pagebreak

\tableofcontents

\mainmatter
\subfileinclude{chapters/ergodic-theory}
\subfileinclude{chapters/bonifant-milnor}
\subfileinclude{chapters/historical}
\subfileinclude{chapters/invariance-principle}

\appendix
\subfileinclude{chapters/functional-analysis}
\subfileinclude{chapters/probability-theory}
\subfileinclude{chapters/category-theory}

\printglossaries
\printbibliography

\end{document}
